\begin{center}
	\section{\problembzh}
\end{center}

\subsection{【问题描述】}
在一片废墟大陆上，有一个新兴国家――“跳蚤国”。跳蚤国每年会举行一次“饥饿游戏”，借此恐怖手段来维持威权统治和国家秩序。

在开始饥饿游戏之前，$N$只跳蚤站在一条长度为$N + 1$的树枝上。跳蚤们的编号为$1$到$n$，第$i$只跳蚤的体重为$w_i$，并且距离树枝左端$i$个单位长度。

饥饿游戏开始后，每只跳蚤会以相同概率选择向左或向右爬行。在整个游戏中，所有的跳蚤都以相同的速率爬行。为了不掉下树枝，当一只跳蚤到达了树枝的一段，它会立刻改变它的爬行方向，向反方向爬行。

当两只跳蚤相遇时，它们会进行决斗。体重较大的一只跳蚤将会获得胜利。（特殊地，如果两只跳蚤体重相同，那么从左边来的那只跳蚤获胜。）接下来，获胜的跳蚤将会吃掉输掉的跳蚤，这会导致获胜的跳蚤的体重将会永久地加上输掉的跳蚤的体重。获胜的跳蚤将会继续以原来的方向爬行，而输掉的跳蚤将会从世界上消失。

饥饿游戏将会持续进行，直到只有一只跳蚤生存下来。作为最后的胜者，这只跳蚤可以获得巨额奖金。

因为初始时有$N$只跳蚤可以选择向左或向右爬，所以存在$2 ^ N$种可能的情形。在这$2 ^ N$种情形中，有多少种情形可以使得第$K$只跳蚤成为最后的胜者？

\subsection{【输入格式】}
从文件~\problemb.in~中读入数据。

输入数据共2行。

第一行包含两个数$N$和$K$，分别表示跳蚤数和我们希望成为最后胜者的那只跳蚤的编号。

第二行包含$N$个正整数$w_1, w_2, ..., w_N$，其中$w_i$表示第$i$只跳蚤初始时的体重。

\subsection{【输出格式】}
输出到文件~\problemb.out~中。

输出数据共一行，包含一个整数，表示可以使得第$K$只跳蚤成为最后胜者的情形数。因为这个数可能很大，所以你只需输出答案对$998244353$（$ = 7 * 17 * 2 ^ {23} + 1$，一个质数）取模后的结果。

\subsection{【样例输入1】}
{\ttfamily
2 1

1 2
}
\subsection{【样例输出1】}
{\ttfamily
0
}
\subsection{【样例解释1】}
在样例1中，有两只跳蚤。不管它们初始时的方向如何，它们总会相遇，并且跳蚤$\#2$会吃掉跳蚤$\#1$。所以跳蚤$\#1$不可能成为最后的胜者。

\subsection{【样例输入2】}
{\ttfamily
3 2

1 2 3
}
\subsection{【样例输出2】}
{\ttfamily
4
}
\subsection{【样例解释2】}
在样例2中，有3只跳蚤。如果跳蚤$\#2$初始时向左爬，那么它首先会碰到并且吃掉跳蚤$\#1$，使得它的体重增加到3。接下来它会碰到跳蚤$\#3$。虽然跳蚤$\#2$和跳蚤$\#3$体重相同，但是因为跳蚤$\#2$从左边来，所以跳蚤$\#2$最终获胜。如果跳蚤$\#2$初始时向右爬，那么它首先会碰到跳蚤$\#3$并且被跳蚤$\#3$吃掉。一共有8种情形，跳蚤$\#2$初始向左爬的情形占了所有情形中的一半，因此有4种情形会使得跳蚤$\#2$成为最后的胜者。

\subsection{【数据规模与约定】}
\begin{table*}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{|*{8}{c|}}
  	\hline
  	数据点编号 & $ $N$ \leq $ & $ $K$ \leq $ & $w_i$ & 数据点编号 & $ $N$ \leq $ & $ $K$ \leq $ & $w_i$ \\
  	\hline
  	1 & \multirow{2}*{20} & \multirow{10}*{$N$} & \multirow{10}*{$= i$} & 11 & \multirow{3}*{20} & \multirow{10}*{$N$} & \multirow{10}*{$\leq 10^9$} \\
    \cline{1-1} \cline{5-5}
    2 & & & & 12 & & & \\
    \cline{1-2} \cline{5-5}
    3 & \multirow{3}*{1000} & & & 13 & & & \\
    \cline{1-1} \cline{5-6}
    4 & & & & 14 & \multirow{7}*{500} & & \\
    \cline{1-1} \cline{5-5}
    5 & & & & 15 & & & \\
    \cline{1-2} \cline{5-5}
    6 & \multirow{5}*{$10^6$} & & & 16 & & & \\
    \cline{1-1} \cline{5-5}
    7 & & & & 17 & & & \\
    \cline{1-1} \cline{5-5}
    8 & & & & 18 & & & \\
    \cline{1-1} \cline{5-5}
    9 & & & & 19 & & & \\
    \cline{1-1} \cline{5-5}
    10 & & & & 20 & & & \\
  	\hline
  \end{tabular}
\end{table*}

\clearpage

